% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Sinne, Anatomie, Fähigkeiten}
\label{preliminary-anatomy}

Ob urbaner Hipster-Mensch mit handgewebten Jutebeuteln oder robuster Land-Mensch mit Begeisterung für die Natur --- so unterschiedlich die Zweibeiner auch sind, ihnen allen gemeinsam sind erstaunliche Eigenschaften und Talente.

Auf der Erde findet sich keine Spezies, deren Individuen so varationsreich sind wie der gewöhnliche Mensch. Vom hochintelligenten Albert Einstein, der mit der Allgemeinen Relativtätstheorie die gesamte Wissenschaft und das Voranschreiten der menschlichen Forschung vorantrieb bis zu dem fünffachen Crossfit-Games-Gewinner Mat Fraser, der als sportlicher Generalist zeigte, zu welchen fast unmenschlichen Leistung ein Individuum fähig ist. Der in Rom lebende Philosoph Senca dagegen ist sportlich betrachtet ein Anfänger, prägte doch Jahrtausende der Philophische und Gedanken über sein eigenes Selbst. Egal, ob ein Hominide groß oder klein, kreativ oder logisch denkend ist, er trägt das Erbe von seinem Urvater Menschenaffe in sich, er will sich bewegen, essen, fortpflanzen und eine (sinnvolle) Aufgabe haben. Und er bestitz ein ganz eigenes Verständnis der Welt, die ihn umgebit. Je mehr Sie über Ihren Menschen und seine Wahrnehmung wissen, desto besser können Sie ihn verstehen und leiten. 

\subsection*{Zum Gehen geboren}

Wenn Sie Ihren Menschen zu einem Spaziergang bewegen und ihn gemütlich durch die Landschaft pilgern lassen, wird Ihr Mensch sich der Ältesten und effektivsten Fortbewegungsweise widmen. Unser Hominide wird mit seinen Füßen die Welt erkunden. Er legt so locker fünf bis zehn Kilometer zurück, jeden Tag, doch von Anstrengung keine Spur. Denn ein Mensch ist ein Lauftier. Sein Körper ist so gebaut, dass er ausdauernd lange Strecken zurücklegen kann. Wenn der Mensch eine Sache besonders gut beherrscht (neben seiner Anpassungsfähigkeit), dann ist es wohl das Gehen.

Manchem Menschen mit korpulentem Erscheinungsbild traut man diese Fähigkeit gar nicht mehr zu. Doch von wettessensgleichen Entgleisungen abgesehen ist ein gesunder und halbwegs trainierter Zweibeiner durchaus in der Lage, mehrere Stunden zu laufen, ohne sich zu verausgaben. Die Natur hat ihm beste Voraussetzungen dafür mitgegeben. Die Entwicklung des aufrechten Gangs und brachte eine unerwartet elegante Effizienz mit sich. Kein anderes Landsäugetier kann derart weite Wege am Stück gehen, ohne eine Pause einzulegen. Diese Fähigkeit ist bei der Jagd ungemein hilfreich. Belege legen nahe, dass die Jäger unter den menschlichen Vorfahren nicht nur Tiere durch ihre Treffsicherheit und Waffenkunde gejagt haben, sondern ihnen so lange hinterher waren, dass sie gar nicht mehr weiter laufen konnten. Fünf, zehn oder gar fünfundzwanzig Kilometer am Stück erscheinen eine lange Strecke aus der heutigen Sicht, für den Jäger und Sammler hingegen gehörte dies zum Alltag. Zu Fuß war die zurückgelegte Strecke für den Menschen nicht gerade ein Sonntagsspaziergang, aber im Rahmen des Möglichen und deutlich über der Reichweite von allen anderen Säugetieren. Und was ist leichter, als ein Tier zu fangen, das sich nur zum Schlaf oder zur Entspannung hinlegen will? Damit liegt das Essen ja schon fast auf dem Teller. Das erlegte Tier wieder zur Feuerstelle zu bringen war wiederum auch mit einem Fußmarsch verbunden und danach durfte er sich über ein köstliches Mahl nach all den Strapazen freuen.

Heute macht der Mensch von der praktischen Fähigkeit des Gehens kaum mehr Gebrauch. Sie bestreiten höchstens den langen Weg bis zur Haustüre zu Fuß und selbst Gebäude sind darauf ausgelegt, dass sie so faul sein können, wie sie es gernhaben.  Seine Vorfahren waren jeden Tag dazu gezwungen, in Bewegung zu bleiben, um zu überleben. Der moderne Mensch kann von Glück reden, wenn er mehr als zweitausend Schritte geht\footnote{Das entspricht in etwa einer Distanz von einem Kilometer oder rund achttausenddreihundert nebeneinader gelegten Hamburgern (ein verbreitetes Gericht bei Menschen).}.
Dabei ist spazieren gehen wirklich gesund. Zum einen bringt das unseren Menschen zwangsweise an die frische Luft. Welcher Mensch will schon drinnen fünf bis zehn Kilometer abspulen, indem er zu oft um das Gebäude geht oder den Weg zur Kaffeemaschine einhundert Mal beschreitet? Die frische Luft belebt und das Licht erheitert. Zum anderen benötigt auch Spazieren gehen Energie. Gehen regt den Metabolismus an und je mehr sie gehen, desto mehr Energie benötigen sie. Tatsächlich ist der erhöhte Energiebedarf für das Gehen fast schon unwesentlich, aber rechnet man dies auf die Menge des zurückgelegten Wegs um (der gern mehr als fünf Kilometer sein darf) trägt Gehen zu einem gesunden Körpergewicht bei. Der angeregte Metabolismus bereit den Menschen auf späteres Ausruhen und Verdauen vor, wodurch sich Ihr Mensch die Bewegung verdient hat. 

\subsection*{Spezielle Ausprägungen für bestimmte Aufgaben}

Schon früh fingen Menschen an, sich entsprechend Ihrer naturgegebenen Fähigkeiten zu spezialisieren. Je nach menschlicher Anatomie, Epigenetik, Physiologie und geistigen Kräften meisterten so die Menschen ihre einstige Aufgabe und passten sich perfekt auf ihre Umgebung und ihren Lebensraum an. 

\textbf{Kräftig.} Kraftsportler sind Menschen, die sich ihrem Leben dem Bewegen von schweren Gewichten verschreiben. Die Stärksten unter ihnen heben Baumstämme mit dem Gewicht eines ausgewachsenen Löwen oder tragen Steine so groß wie ein Berg. Durch ihren kräftige Beinmuskulatur gepaart mit einem starken Rumpf sind Menschen in der Lage, solche Rekorde zu leisten.

\textbf{Audauernd.} Apropos Beine. Menschen-Beine sind Wunderwerke der Gehmechanik. Wenn Ihnen bereits fünf Kilometer als viel erscheinen, dann halten Sie Ihren Kiefer fest. Denn er wird sich gleich gen Boden bewegen. Manche Menschen, die sich selbst Ultramarathonläufer nennen, legen nonstop hunderte Kilometer zurück. Sie sind das Extremum unter der menschlichen Fortbewegung mittels Füßen; kein anderes Landsäugetier ist bei ähnlichen Naturschauspielen beobachtet worden.

\textbf{Schnell.} Wir bleiben bei den zwei Beinen des Menschen. Sie tragen ihn nicht nur weit, sondern erlauben es ihm, bis zu der Geschwindigkeit eines Autos\footnote{Menschliches Fortbewegungsmittel. Dient vor allem der Unterstützung der eigenen Bequemlichkeit, seltener höheren und produktiveren Zwecken.} innerhalb einer Ortschaft schnell zu sprinten, eine Fähigkeit, die bei einer Jagd oder Flucht von außerordentlicher Wichtigkeit war. Auch kann der Mensch seine anderen Gliedmaßen schnell bewegen, beispielsweise um Gegenstände zu werfen oder sich mit seinen Händen zu verteidigen. 

\textbf{Beweglich.} Die vier Gliedmaßen sind alle vergleichsweise beweglich. Das Schultergelenk ist das beweglichste Kugelgelenk des menschlichen Körpers, aber auch in der Hüftpfanne sind die Beine mittels eines Kugelgelenks befestigt. Dadurch lassen sich alle Gliedmaßen auf drei Achsen und Ebenen bewegen und haben somit breite Freiheitsgrade. Die menschliche Beweglichkeitsleistung werden bei Turnwettbewerben oder von Yogis regelmäßig zur Schau gestellt, wobei auch der gewöhnliche Mensch ohne Interesse an sportlicher Spitzenleistung sich dem Yoga hingibt, einer Beweglichkeits- und Achtsamkeitspraxis.

\textbf{Lernfähig.} Das Gehirn ist das komplexeste Organ des menschlichen Körpers. Mit dutzenden Milliarden Neuronen, alle miteinander schneller vernetzt als ein Greifvogel im Sturzflug, hat der Mensch die ausgeprägtesten mentalen Fähigkeiten aller bekannten Haustiere. Ausschlaggebend ist vor allem die Plastizität seines Gehirns. Es soll Menschen gegeben haben, die nur über eine Gehirnhälfte verfügten und dennoch ein normales Leben führten, ohne geistige Beeinträchtigungen. Das Gehirn kann sich jederzeit verändern und sich auf Umweltreize anpassen, was dem Menschen eine einzigartige Adaptionsfähigkeit beschert. 

\textbf{Schlau.} Ohne sein Gehirn wäre der Mensch nicht in der Lage, sich über abstrakte Muster und Konzepte Gedanken zu machen. In seiner Denkhöhle flitzen immerzu Gedanken umher, was dem Menschen morgen widerfahren könne, wie er zum Millionär wird oder das Weibchen seiner Träume von seiner Existenz erfahren lässt. Die erfolgreichsten unter den menschlichen Denkern und Visionären bauten Schiffe, führten Kriege, meditierten über den menschlichen Geist oder forschten an der Evolution des Menschen. Sie arbeiten mit Leichtigkeit an abstrakten Gedanken und schlau ist gar kein Ausdruck für diese Leistung. 

\textbf{Schwarm.} Die menschliche Intelligenz eines Individuums ist eine Sache, aber die des Kollektivs hebt den Menschen über die gesamte vorhandene Tierwelt. Ein Mensch alleine mag dazu in der Lage sein, ein Feuer zu machen, aber nur im Zusammenschluss mit anderen Menschen hat er es geschafft, Mathematik zu entwickeln, Ideen zu Papier zu bringen, den Mond zu bereisen, die Meere zu befahren und aus Kakaobohnen Schokolade herzustellen. Kein Mensch baut alleine Schiffe, wenn andere nicht Papier und Stift für die Pläne, Metallverarbeitung und Holzbearbeitung oder Navigation nach Sternen erfunden und überliefert hätte. Menschen sind im Kollektiv intelligenter und sie profitieren voneinander. 

\subsection*{Kein Sinn ohne Nutzen}

Die klassischen fünf Sinne des Menschen sind Hören, Riechen, Schmecken, Fühlen und Sehen--die Sinne eines Jägers und Sammlers, der schnelle Bewegung eines in der nahen Umgebung wittern, essbare Früchte erkennen und sich in einer hohen Bandbreite zahlreicher Umweltbedingungen gut zurechtfinden kann. Und es sind die Sinne eines komplexen Sozialwesens, das in einer Gruppe von Gleichartigen kommuniziert und handelt. Weiterhin erlauben es die Sinne den Menschen, Temperatur, Schmerz, das Gleichgewicht und die Lage der Gliedmaßen im Raum, festzustellen. Der Mensch ist ein Generalist der Sinne. 

\subsubsection*{Willkommen auf der Cocktail-Party}

Ob ein Reh in weiter Ferne durch das brüchige Unterholz stapft, sich ein Raubtier leise über trockenes Laub anschleicht oder ein Buhler sein Weibchen in der Eisdiele seines Vertrauens bezirzst, sie zu hören ist für den Menschen eine leichte Übung. Der Mensch kann zwar seine Ohren nicht unabhängig voneinander bewegen wie beispielsweise sein Lieblingshaustier, der Hund, doch er verfügt über besondere Fähigkeiten zur Lokalisierung von Geräuschen. Als der sogenannte Cocktail-Party-Effekt wird die Fähigkeit bezeichnet, in eine bestimmte Richtung zu hören und bestimmte Stimmen zu lokalisieren. Das Gehör des Menschen verfügt über sehr viele Sinneszellen, die eine hohe Auflösung ermöglichen. So kann der Mensch viele verschiedene Geräusche warnehmen --- ein riesiger Vorteil in der variablen Natur. Unter der Hörschwelle hört der Mensch nichts, über der Schmerzschwelle\footnote{Stellen Sie einen Düsenjet neben Ihren Menschen, um die Schmerzschwelle spielend leicht zu überschreiten.} sind Geräusche unangenehm schmerzbehaftet. Bis zu zwanzig Signale pro Sekunde kann das menschliche Ohr dabei unterscheiden. Überschreiten Sie diese Schwelle, kann das menschliche Ohr keine voneinander getrennten Töne mehr wahrnehmen. 

\subsubsection*{Pecunia non olet}

Der römische Imperator Vespasian soll einmal gesagt haben, dass Geld nicht stinken würde. Er erhob eine spezielle Latrinensteuer auf öffentliche Toiletten. Im Gegensatz zu den Latrinen selbst hat das Geld keinen unangenehmen Geruch. Das selbst ist eine frühe bekannte Bemerkung über den olfaktorischen Sinn des Menschen. Für Menschen dient das Riechen verschiedenen Zwecken. Neben der Unterscheidung von essbarer Nahrung von verdorbenen Früchten oder verwestem Aas kann der Mensch seine Artgenossen auch anhand des Geruchs unterscheiden. Ob der Mensch auch weibliche von männlichen Artgenossen durch Sexuallockstoffen unterscheidet, wird von der Wissenschaft noch erforscht. Durch seine Rezeptoren in der Riechschleimhaut kann der Mensch tausende von Gerüchen unterscheiden. Die unterste Schwelle der Wahrnehmung von Gerüchen, die Geruchsschwelle, liegt bei Menschen vergleichsweise hoch im Vergleich zu anderen Säugetieren wie dem Hund, der feinere Gerüche in niedrigerer Konzentration viele Male besser wahrnimmt. Das lässt den Schluss zu, dass die Geruchswahrnehmung für den Menschen zwar wichtig ist und täglich, beispielsweise bei der Essensaufnahme genutzt wird, sie allerdings nicht von so elementarer Bedeutung ist, als dass sie nicht verzichtbar wäre. Apropos Essensaufnahme: Bei dieser spielt der Geruch eine größere Rolle als die Geschmacksrezeptoren der Zunge. Durch die Fähigkeit des Menschen eine Vielzahl an Gerüchen voneinander zu unterscheiden, kann er sich vor unangenehmen Gerüchen mittels Würgereflexen schützen. Sein Gehirn konditioniert ihn darauf, dass ein bestimmter Geruch Unwohlsein erzeugt, wodurch der Mensch bei der nächsten Konfrontation diesen Geruch meidet. 

\subsubsection*{Me gusta}

Menschen zeigen oft ihr Interesse, wenn sie sagen, dass etwas nach Ihrem Geschmack sei. Das zeigt, wie sehr die gustatorische Wahrnehmung ein wesentlicher Bestandteil menschlicher Sinne ist. Der Mensch unterscheidet mithilfe seiner Geschmacksknospen auf der Zunge fünf Geschmacksqualitäten. Salzig, ausgelöst von Mineralsalzen und unverzichtbar im menschlichen Körper. Süß, ausgelöst durch Zucker, ein Zeichen für energiereiche Kohlenhydrate. Sauer, als Bestandteil von sauren Lösungen. Bitter, um Bitterstoffe im Essen anzuzeigen und umami, ausgelöst von zwei Aminosäuren, die eiweiß- und aminosäurereiche Nahrungsmittel anzeigen. Dabei steht der Geschmackssinn mit dem Geruchssinn in komplexer Wechselwirkung und deren Kombination ist bei der Nahrungsaufnahme ausschlaggebend. Der Sinneseindruck, den der Mensch in seinem Alltag als \textit{Geschmack} bezeichnet, ist ein Zusammenspiel aus mehreren Sinneseindrücken. Primär spielt der Geschmack mit dem Geruch zusammen, sekundäre Faktoren sind Temperatur und Tastsinn. Dadurch weiß ihr Mensch schnell, ob er den vor sich liegenden Burger essen oder entsorgen soll. Geschmack ist eine erlernte Fähigkeit, die sich \hyperref[food-aversion]{verändern lässt}.

\subsubsection*{Ich kann dich sehen}

Ihr Mensch wird sofort aufmerksam, wenn im Halbdunkeln ein Busch raschelt. Schnell reagiert alles in ihm, um die Lage einzuschätzen. Die Pupillen weiten sich, um viel Licht einzufangen und mehr visuelle Reize zu empfangen. Das vermeintlich bösartige Eichhörnchen  macht sich flink davon, während der Mensch bereit ist für Flucht oder Kampf.

Die visuelle Wahrnehmung des Menschen ist der ausgeprägteste Sinn des Menschen, der hinsichtlich der Wahrnehmung deutlich mehr ist als die reine Informationsaufnahme. Das menschliche Gehirn extrahiert aus dem Informationsstrom aus optischen Reizen relevante Muster, gleicht deren Elemente und Interpretation mit Erinnerungen ab und reagiert entsprechend. Bemerkenswert ist auch die Fähigkeit des Menschen zur räumlichen Wahrnehmung von Gegenständen. Dadurch kann der Mensch Tiefe wahrnehmen und Entfernungen zu Gegenständen in der Umgebung ausreichend genau einschätzen. Die Objektidentifizierung erlaubt die Erkennung von komplexen Objekten bis hin zu Gesichtern, welche in der menschlichen Sozialkommunikation eine existenzielle Rolle spielen und von Gegenständen unterschieden werden müssen. Die Gesichtserkennung erlaubt dem Menschen eine Wahrnehmung nicht nur von Gesichtern, sondern auch von menschlichen Emotionen, die wesentlich im sozialen Austausch sind. 
Durch die Unterstützung des Gehirns sind die Augen wahre Meisterkönner der Sinne. Ohne sie hätte der Mensch kaum ein derart komplexes Sozialleben aufbauen können. Die Mustererkennung ist notwendig, um Freund von Feind und Jagdbeute von Fressfeinden zu unterscheiden, aber auch Mitglieder der eigenen Gemeinschaft zu erkennen und potenzielle Angreifer schnell und wirksam einzuschätzen.

\subsubsection*{Can touch this}

Die komplette Haut des Menschen ist mit Rezeptoren besetzt, welche eine taktile Reizwahrnehmung der Umgebung erlaubt. Insbesondere die Hände des Menschen sind mit Rezeptoren dicht besiedelt, was dem Menschen eine präzise Feinwahrnehmung von Berührung und deren Steuerung erlaubt. Die Hände des Menschen spielten eine wichtige Rolle in seiner Evolution. Ohne sie hätte der Mensch wohl kaum das Feuer gezähmt, Kunstwerke gezeichnet oder Computer gebaut. Sie sind haben dem Menschen erlaubt, die abstrakte Gedankenwelt in die reale Welt zu übertragen und alles nur Vorstellbare zu bauen. 
Der Körper des Menschen kann Reize durch Berührung, Druck, Vibration oder Temperatur mit der Haut wahrnehmen. Sind die Impulse zu stark, reagieren die Nervenzellen reflexartig und schützen den Menschen durch Zurückweichen. Zum Tastsinn gehört auch die Tiefensensibilität, mittels derer der Mensch die Stellung der Gliedmaßen zueinander und im Raum feststellt. Dafür dienen Rezeptoren innerhalb des Körpers, zum Beispiel in Sehnen oder Gelenken, welche ständig Reize wahrnehmen und entsprechend reagieren.  

\subsection*{Menschliche Leistung in Zahlen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Atemfrequenz:} Zwischen 15 und 25 Atemzüge pro Minute, abhängig von der körperlichen Verfassung.
    \item \textbf{Augen:} Sichtfeld 214 Grad, wahrnehmbare Farbfrequenzen  ca. 380 bis 780 Nanometer.
    \item \textbf{Ausdauer:} Über 550 Kilometer am Stück ohne Pause gehen möglich, für gesunde Individuen ohne Training 30 bis 40 Kilometer.
    \item \textbf{Puls:} Der Ruhepuls liegt bei ungefähr 70 Schlägen pro Minute. Bei hoher Belastung kann der Puls bis 200 gehen. Der Blutdruck des Menschen beträgt etwa 120/80 mmHg.
    \item \textbf{Gebiss:} Insgesamt 32 Zähne, wenn ausgewachsen mit 8 Schneide- und 4 Eckzähnen. Das Milchgebiss hat 20 Milchzähne.
    \item \textbf{Gehör:} Wahrnehmbare Frequenz wischen 20 und 20.000 Hertz, bei älteren Menschen geht die Obergrenze stark zurück.
    \item \textbf{Geruch:} Die Fläche der Riechschleimhaut beträgt ca 2 bis 4 Quadratzentimeter mit 5 bis 10 Millionen Riechzellen. Der Mensch kann ca. 10.000 Gerüche unterscheiden. 
    \item \textbf{Geschwindigkeit:} Bis fast 40 Kilometer pro Stunde über 100 Meter. Über eine lange Strecke zu Fuß bis zu 20 Kilometer pro Stunde.
    \item \textbf{Gewicht:} Zwischen 3.000 und 4.000 Gramm bei Geburt. Ausgewachsen zwischen 50 und 100 Kilogramm. 
    \item \textbf{Knochen:} Das menschliche Skelett besitzt  je nach Quelle 206 bis 212 reguläre Knochen, unabhängig von der Körpergröße. 
    \item \textbf{Körpertemperatur:} Zwischen 35,7 bis 37,3 Grad Celsius, bei übergewichtigen Menschen höher. Bei Werten über 38 Grad Celsius beginnt das leichte Fieber. 
    \item \textbf{Kraft:} Heben von bis zu 500 kg, Kniebeugen bei über 500 kg. Die Weibchen sind etwas schwächer mit bis zu 300 kg pro Übung als Maximalwerte.
\end{itemize}

